----------------------------------------------------------------------
      Bonanza 6.0 Windows Binary (Engine for CSA Shogi)
                                              Kunihito Hoki, May 2011
----------------------------------------------------------------------


1. ファイル構成
  このディレクトリには，思考部を Microsoft Windows (i386) プラットフォー
  ム用にビルドし，CSA 将棋 for Windows の思考部として動作するアプリケー
  ション一式があります．

    readme.txt        本ドキュメント
    Csa.exe           CSA 将棋実行形式 [1]
    sikou.dll         Bonanza 思考部 DLL ファイル
    bonanza.exe       Bonanza 思考部 EXE ファイル (x86 SEE2)
    bonanza_x64_sse4.exe  Bonanza 思考部 EXE ファイル (x64 SEE4.1)
    fv.bin            データファイル（評価関数の特徴ベクトル）
    book.bin          データファイル（序盤データベース）
    flip.csa          後手番で対局する時に読み込む棋譜

2. 動作環境
  Windows Vista において動作確認しました．Windows 95, Windows NT 3.5
  よりも前の OS，メインメモリが 256Mbyte 以下のマシンにおいては動作し
  ません．また，配布の実行形式は Streaming SIMD Extensions 2 (SSE2) 
  拡張命令セットを使用します．Pentium 4 や Athron 64 以降の CPU をご
  使用下さい．Bonanza 思考ルーチ ンは CPU, キャッシュ，メモリ, マザー
  ボ−ドの 性能が良いほど強くなります．

3. インストール・アンインストール方法
  このフォルダ winbin を，そのままコピーして Csa.exe を実行してくださ
  い．使用者はこのフォルダへの書き込み権限が必要です．アンインストール
  はフォルダごと削除することにより行ってください．64 ビット Windows
  で SSE4.1 命令セットが使用可能な CPU をご使用の方は，bonanza.exe を
  bonanza_x64_sse4.exe に差し替えると，少しだけ探索が速くなります．

4. 使用方法
  Csa.exe を実行すると，2 つのウインドウが現れます．中央は CSA 将棋盤
  です．棋譜の再生・読み込み，ゲームの開始・中断，TCP/IP サーバへのロ
  グイン・ログアウト等の操作を行うことができます．左上のダイアログは
  Bonanza 思考部のコントロールパネルです．読み筋表示，思考時間の制御等
  を行います．

  I. CSA 将棋ウインドウについて
    CSA 将棋の詳しい操作法は作者ホームページ [1] 上からダウンロード
    可能な CSA 将棋のドキュメントを参照してください．マウスの右ボタン
    に関する操作はわかり難そうな基本的な機能ですので，以下に概説します．

    【連続再生】 ツールバー左から 2番目，5番目が連続再生のボタンです．
     連続再生を止めるには、盤上でマウスの右ボタンをクリックしてくださ
     い．

    【待った】 対局中思考を止めるのも右クリックです．確認のメッセージ
     が表示されます．

    【右クリック解除】 連続再生，待ったのタイミング以外で右クリックす
     ると，CSA 将棋アプリケーションがマウス操作を一切受け付けなくなる
     場合がありますす．他のウインドウをクリックするなどして CSA 将棋の
     ウインドウを一時非アクティブにしてから，再び CSA 将棋ウインドウを
     アクティブにして下さい．　

    【将棋板反転機能】 基本的にできません．将棋板を反転させ後手で遊び
     たい方は，flip.csa の中断局面 (6手目) から先手でゲームを開始して
     下さい．

  II. Bonanza コントロールパネルについて
    【読み筋表示パネル】 上部の長くて白いバーです．読み筋，序盤統計情
     報が CSA 形式風に表示されます．+7776FU ならば先手の歩が 77 から
     76 へ移動， -2288UM ならば後手 22の馬が 88へ移動，もしくは 22の角
     が 88へ成りです．指手の後に続く記号は成り p, 銀取り xGI, 王手 !,
     詰 # です．+(-)4! は予想よりも優勢 (歩 4枚分以上)，+(-)8? は劣勢
     (歩 8枚分以下) の場合に表示されます．序盤統計情報は，+7776FU(80%)
     -2726FU(20%) と表示された場合，76歩を指す確率が 80%, 26歩を指す
     確率が 20% です．

    【Score】 形勢の優劣を表します．正で先手優勢，負で後手優勢です．
     歩 1枚が 200 点に相当します．MATE は勝ち（負け）です．

    【Time Spent】 経過時間を秒単位で表示します．

    【Elapsed】 直前の指し手に対する経過時間を秒単位で表示します．

    【Mem Used】 本プログラムに割り当てられたメモリのうち，実際に使用
     した割合を示します．

    【CPU】 Bonanza 思考部の CPU 占有率を表します．Windows 95 系列の
     OS では，この情報は表示されません．

               -- Bonanza に効率よく思考させるために --
     この値が 95%を下回る場合，他のアプリケーションと CPU 時間が競合し
     ている可能性があります．実行されている他のアプリケーションを終了
     してください．

    【NPS】 1秒当りの検索局面数をキロノード（1000局面）単位で表示しま
     す．この値が大きいほど Bonanza の思考効率がよくなります．

    【Resign】 投了するスコアの下限を指定します．

    【Time Ctrl a】 持ち時間を分単位で指定します．コンピュータ思考中は
    この値を変更することができません．

    【Time Ctrl b】 切れた後，一手当たりの制限時間を秒単位で指定します．
     コンピュータ思考中はこの値を変更することができません．

    【Mem Total】 本プログラム + CSA 将棋が使用するメモリ量をメガバイ
    ト単位で指定します．対局中はこの値を変更することができません．

               -- Bonanza に効率よく思考させるために --
     Mem Used が頻繁に 33% を下回る場合，この値を減らしてください．一
     方，常に 77% を上回るような場合，この値を増やしてください．ハード
     ディスクへのアクセスが頻繁に起こる場合，実行されている他のアプリ
     ケーションを終了してください．

    【Hide Result】 Bonanza の読み筋，Score を非表示にします．真剣勝負
    を楽しみたい方はこのボタンをオンにして下さい．

    【Audio】 Bonanza が手を指した時に鳴る音を消します．

    【Ponder】 予測読み機能を解除します．

    【Narrow Book】 序盤データベース参照時に，初手▲58飛のように余り指
    されていない手を非採用にします．

    【Strict Time】 より良い指し手が見つかりそうな場合，制限時間を超え
    て思考します．

    【Tlp Num】	並列処理を行うスレッドの数を指定します．

               -- Bonanza に効率よく思考させるために --
     プロセスが利用可能なコア数を上回る値を設定しないようにしてくださ
     い．思考を行うスレッド数を増やした場合，前述の NPS 値も増加するこ
     とをご確認ください．

    【Move Now!】 思考を中断し，手を指させます．

5. 不備な点
  連続王手の千日手の状態になると ERROR のメッセージとともに Bonanza 思
  考部が終了する場合があります．原因はわかってはいるのですが，それほど
  重要ではないと考え対応していません．連続王手の千日手の状況にはしない
  ようにしてください．

  思考ルーチンが勝ち（負け）の判定を誤り，Score が MATE になる場合がご
  くまれに起こります．この状況は，飛車・角の不成，香車の 2, 8段目への
  不成による打歩詰誘導の逃れ手順を読み落とすことにより発生します．
    


[1] 都万（つま）様，http://www2.ttcn.ne.jp/~tsuma/ のご好意により，本
    パッケージは CSA Shogi for Windows Ver 3.02 実行形式が同梱されてい
    ます．
